El presente Trabajo de Fin de Grado describe el diseño e implementación de un videojuego 2D del subgénero \textit{rogue-like} desarrollado con Unity y C\#. El sistema integra generación procedural de salas, gestión del flujo de juego, combate cuerpo a cuerpo y a distancia, inteligencia artificial básica de enemigos y una condición de victoria basada en encuentros periódicos. La arquitectura se ha construido con separación de responsabilidades entre subsistemas y uso de \textit{ScriptableObjects} para la parametrización de datos. La validación se ha realizado mediante pruebas funcionales manuales en el editor de Unity, verificando la estabilidad del ciclo completo de juego. Se concluye que la solución es funcional, coherente y extensible, aunque quedan pendientes mejoras como audio, balance avanzado y persistencia de progreso.

\vspace{1.5cm}

\textbf{Abstract.} This Bachelor's thesis presents the design and implementation of a 2D \textit{rogue-like} game developed with Unity and C\#. The system includes procedural room generation, game flow management, melee and ranged combat, basic enemy AI, and a victory condition based on periodic encounters. The architecture separates responsibilities across subsystems and uses \textit{ScriptableObjects} to parameterize data. Validation was carried out through manual functional testing in the Unity editor, confirming stability across the full gameplay loop. The result is a functional, coherent, and extensible solution, with pending improvements such as audio, advanced balancing, and persistent progression.